---
layout: page
title: "Добив сомнителна порака"
author: Abir Ghattas, Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, Michael Carbone
language: mk
summary: "Добив сомнителна порака, линк или меил. Што да направам?"
date: 2019-03-12
permalink: /mk/topics/suspicious-messages
parent: Home
---

# Добив сомнителна порака

Може да примите_сомнителни_ пораки во вашата е-пошта, на социјални медиуми и/или на апликации за пораки. Најчеста форма на сомнителни меилови се за фишинг меиловите. Фишинг меиловите имаат за цел да ве измамат да ги откриете личните, финансиските информации или информации за профил. Можеби ќе ве замолат да посетите лажна веб-страница или да повикате лажен број на услуга за клиенти. Фишинг меиловите исто така може да содржат прилози кои инсталираат злонамерен софтвер на вашиот компјутер кога ќе се отворат.

Ако не сте сигурни за автентичноста на пораката што сте ја добиле или што да направите во врска со неа, можете да го користите следниов прашалник како водич за понатамошно дијагностицирање на ситуацијата или за споделување на пораката со надворешни доверливи организации што ќе овозможат подетална анализа на вашата порака.

Имајте на ум дека доколку добиете сомнителен меил не мора да значи дека вашата е-пошта е загрозена. Ако мислите дека меилот или пораката е сомнителна, не ја отворајте. Не одговарајте на меилот, не кликајте на какви било линкови и не преземајте никакви прилози.

## Workflow

### intro

Дали направивте нешто со меилот или со линкот?

- [Кликнав на линкот](#link_clicked)
- [Внесов акредитиви](#account_security_end)
- [Презедов фајл](#device_security_end)
- [Одговорив на меилот со побараните информации](#reply_personal_info)
- [Не сум направил/а ништо ](#do_you_know_sender)

### do_you_know_sender

Дали знаете кој ви ја испратил пораката? Имајте на ум дека испраќачот може да е [лажен](https://en.wikipedia.org/wiki/Email_spoofing) и да се претставува како некој кому му верувате.

 - [Испраќачот е лице или организација што го/ја знам](#known_sender)
 - [Испраќачот е давател на услуги (како што е провајдер на е-пошта, хостинг, социјални медиуми или банка)](#service_provider)
 - [Пораката е испратена од непознато лице или организација](#share)

### known_sender

> Дали можете да искомуницирате со испраќачот користејќи друг канал за комуникација? На пример, ако сте добиле е-пошта, дали можете да ја потврдите директно со испраќачот по телефон или WhatsApp? Користете постоечки метод за контакт. Не треба да верувате дека  телефонскиот број даден во потписот на сомнителна порака е точен.

Дали потврдивте дека испраќачот е навистински тој што ја испратил пораката?

 - [Да](#resolved_end)
 - [Не](#share)

### service_provider

> Во ова сценарио, давател на услуга е која било компанија или бренд што обезбедува услуги што ги користите или на кои сте претплатени. Оваа листа може да содржи вашиот провајдер за е-пошта (Google, Yahoo, Microsoft, ProtonMail ...), вашиот провајдер за социјални медиуми (Facebook, Twitter, Instagram ...), или мрежни платформи кои ги имаат вашите финансиски податоци (Paypal, Amazon, банки, Netflix ...).
>
> Дали постои начин на кој можете да проверите дали пораката е автентична? Многу даватели на услуги ќе обезбедат копии од известувања или други документи на вашиот профил. На пример, ако пораката е од Facebook, таа треба да биде вклучена во вашата [листа на е-пораки за известување](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=recent_emails), или ако е од вашата банка, можете да телефонирате на поддршка за клиенти.

Изберете една дадените опции:

 - [Успеав да верификувам дека пораката е легитимна од мојот давател на услуги](#resolved_end)
 - [Не успеав да ја верификувам пораката](#share)
 - [Не сум претплатен/а на оваа услуга и/или не очекувам порака од нив](#share)

### link_clicked

> Во некои сомнителни пораки, линковите може да водат до лажни страници за најава што ќе ви ги украдат акредитациите или до друг вид страници што можат да ви ги украдат личните или финансиските податоци. Линкот во некои случаи може да побара од вас да преземете прилози што, кога ќе ги отворите, инсталираат злонамерен софтвер на вашиот компјутер.

Што се случи откако кликнавте на линкот?

 - [Побара да внесам податоци за најава](#account_security_end)
 - [Презедов фајл](#device_security_end)
 - [Ништо не се случи но не сум сигурен/на](#device_security_end)

### reply_personal_info

> Во зависност од видот на информации што сте го споделиле, можно е да треба да се преземат итни чекори.

Какви информации споделивте?

- [Споделив доверливи информации за профилот](#account_security_end)
- [Споделив јавни информации](#share)
- [Не сум сугурен/на колку се чувствителни информациите што ги споделив и ми треба помош](#help_end)


### share

> Споделувањето на сомнителната порака што сте ја добиле може да помогне да се заштитат вашите колеги и заедницата, кои исто така може да бидат засегнати.
>
> За да ја споделите вашата сомнителна порака, вметнете ја самата порака, како и информациите за испраќачот. Ако пораката е преку е-пошта, проверете вметнете го целосниот меил што сте го добиле, вклучувајќи и заглавија со користење на [следниов водич од CIRCL](https://www.circl.lu/pub/tr-07/).

Дали ви треба уште помош?

- [Да, ми треба повеќе помош](#help_end)
- [Не, ги решив проблемите](#resolved_end)


### device_security_end

> Доколку сте презеле фајлови на вашиот уред, тој може да биде на ризик!

Ве молиме, контактирајте некоја од организациите наведени подолу, кои можат да ви пружат поддршка. Потоа, ве молиме [споделете ја сомнителната порака што сте ја добиле](#share).

:[](organisations?services=device_security)


### account_security_end

> Во случај да сте ги внеле вашите акредитиви, вашите профили може да бидат изложени на ризик!
>
> Ако мислите дека вашиот профил е загрозен, препорачуваме да го следите работниот тек на Дигиталната прва помош за [компромитирани профили](../../../account-access-issues).
>
> Ви предлагаме да ја известите заедницата за оваа фишинг кампања и да ја споделите сомнителната порака со организации што можат да ја анализираат.

Дали би сакале да споделите информации за пораката што сте ја добиле или ви е потребна дополнителна помош пред да го сторите тоа?

- [Сакам да ја споделам сомнителната порака](#share)
- [Потребна ми е помош да го осигурам мојот профил](#account_end)
- [Потребна ми е помош да ја анализирам пораката](#analysis_end)

### help_end

> Треба да побарате помош од вашите колеги или други лица за подобро да ги разберете ризиците од информациите што ги споделивте. Други луѓе во вашата организација или мрежа исто така може да примиле слични барања.

Ве молиме, контактирајте некоја од организациите наведени подолу, кои можат да ви пружат поддршка. Потоа, ве молиме [споделете ја сомнителната порака што сте ја добиле](#share).

:[](organisations?services=digital_support)


### account_end

Ако вашиот профил е компромитиран и ви треба помош за да го осигурате, ве молиме контактирајте со некоја од организациите наведени подолу кои можат да ви пружат поддршка.

:[](organisations?services=account)


### analysis_end

Следниве организации можат да ја примат сомнителната порака што сте ја примиле и дополнително да ја истражат:

:[](organisations?services=forensic&services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

Се надеваме дека овој водич на DFAK беше корисен. Ве молиме да ни дадете повратни информации [преку е-пошта] (mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)


### final_tips

Првото правило што треба да го запомните: Никогаш не давајте лични информации преку меил. Ниту една институција или банка нема да ги побара овие информации преку е-пошта. Можеби не е секогаш лесно да се каже дали некоја е-пошта или веб-страница е легитимна, но има неколку совети што можат да ви помогнат да ја процените е-поштата што сте ја примиле.

* Чувство на итност: сомнителните меилови обично предупредуваат на ненадејна промена за одреден профил и ве замолуваат веднаш да дејствувате за да ги верификувате податоците.
* Во содржината на е-поштата, може да видите барања што ве упатуваат да „верификувате“,„да го ажурирате вашиот профил“ или фрази како „неуспехот да ги ажурирате записите ќе резултира во суспензија на профилот“. Вообичаено, ниту една веродостојна организација на која сте ги дале вашите податоци нема да побара од вас повторно да ги внесете, па затоа не паѓајте во оваа стапица.
* Внимавајте на несакани пораки, прилози, линкови и страници за најавување.
* Внимавајте на граматички грешки и гршки при спелување.
* Кликнете за да ја погледнете целосната адреса на испраќачот, а не само прикажаното име.
* Внимавајте на скратени линкови - тие можат да кријат злонамерен лник.
* Кога ќе го поставите глувчето на линкот,  на поп-ап прозорче или на дното на прозорецот на пребарувачот се прикажува вистинската URL адреса до која ќе стигнете доколку кликнете на него.

#### Ресурси

Следат голем број ресурси што помагаат во забележување на сомнителни пораки и избегнување на фишинг.

* [EFF: How to Avoid Phishing Attacks](https://ssd.eff.org/en/module/how-avoid-phishing-attacks)
* [PhishMe: How to Spot a Phish infographic](https://cofense.com/wp-content/uploads/2016/07/phishme-how-to-spot-a-phish.pdf)
* [Citizen Lab: Communities @ Risk report](https://targetedthreats.net) - [Appendix](https://targetedthreats.net/media/5-Appendix.pdf) вклучува примери со вистински фишинг меилови и категоризација на тоа колку се перзонализирани и таргетирани ваквите меилови.
